%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usetikzlibrary{calc}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{section}{2}
\section{Représentations graphiques}

\begin{definition}[Nuage de points]
  Un nuage de points est l'ensemble des points $\left( x_i; n_i \right)$, où $x_i$ sont les valeurs des caractères, et $n_i$ les effectifs.
\end{definition}
\begin{exemple}
Tracer le nuage de points de la série suivante.

    \begin{center}
      \begin{tabular}{c||c|c|c|c|c|c}
        Nombre d'habitants &
        1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 et plus
        \\
        \hline
        Fréquence (en \%) &
        22,1 &
        27,6 &
        19,1 &
        15,3 &
        8,2 &
        7,6
        \\
      \end{tabular}
    \end{center}
 	Répartition des résidences principales selon le nombre d'habitants (source : \textsc{Insee}). Lecture : \emph{« 19,1\% des résidences principales en France sont occupées par 3 habitants »}.
\end{exemple}

\begin{definition}[Histogramme]
Voir le DM n°5.
\end{definition}

\begin{methode}[Courbe des effectifs (ou fréquences) cumulés croissants]
Relier l'ensemble des points $(x_i; n_i)$, où $x_i$ sont les valeurs, et $n_i$ les effectifs cumulés croissants.
\end{methode}

\begin{exemple}
On considère la série statistique suivante.
\begin{center}

      \begin{tabular}{l||c|c|c|c|c|c}
        Âges & $\left[ 0;20 \right[$
          & $\left[ 20;40 \right[$
            & $\left[ 40;60 \right[$
              & $\left[ 60;80 \right[$
                & $\left[ 80;100 \right[$
                  & $\left[ 100;120 \right[$ \\
                    \hline
Effectifs
                    & \numprint{15 533}
                    & \numprint{15 699}
                    & \numprint{17 114}
                    & \numprint{11 671}
                    & \numprint{ 3 621}
                    & \numprint{    19}
                    \\
(milliers) &&&&& \\
\hline
Effectifs  &&&&& \\
cumulés    &&&&& \\
croissants &&&&& \\
                  \end{tabular}

Répartition de la population française par âge, en 2013 (source : \textsc{Insee}).
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Compléter la ligne \emph{Effectifs cumulés croissants}.
\item Tracer la courbe des effectifs cumulés croissants.
\item Lire graphiquement la valeur de la médiane et des premier et troisième quartiles.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\end{document}
